屢參與反送中遊行 中大教授麥高登延遲退休 盼續留港教書捍言論自由

中文大學人類學系主任、國際知名學者麥高登（Gordon Mathews）表示，已與校方續約，未來 3 年將繼續於人類學系任教。他指，香港的言論自由無疑正在收窄，希望以盡責的方式教授學生，以此捍衛言論自由，並強調會盡綿力守護香港。

麥高登今日（7 日）在 FB 發文，指自己原本可在 8 月退休，榮休後打算搬到日本，但現已決定留在香港。他指，除了需要指導數名研究生完成論文外，自己亦考慮到在港教授有關批判思考課程的重要性，因而決定續約。他指自己會教授學生多角度思考，並鼓勵他們根據自己對證據的理解，來決定是否認同某些觀點。

他慨嘆，香港的言論自由無疑正在收窄，而「以盡責、負責任的方式教授學生、捍衛言論自由，變得特別重要，亦是他希望做到的事。（It is extraordinarily important to defend this freedom by teaching in a conscientious and responsible way--that's what I seek to do.）」他指，隨著《港區國安法》涵蓋範圍愈來愈廣，在香港，無人能預測未來，「若當局越過紅線，香港亦將變得不宜居住。（There also are red lines that, if they are crossed by the authorities, will make this place unlivable.）」

儘管如此，麥高登強調，會與妻子留在香港，並「以自己的微小方式，竭盡所能保護香港。（do what we can in our own tiny way to keep Hong Kong Hong Kong.）」

曾參與反送中遊行

麥高登在美國出生，1994 年獲中文大學人類學系聘請，攜同日本裔妻子來港定居。他因其著作《世界中心的貧民窟：香港重慶大廈》而為港人熟知，此書在2013年出版，敘述其對尖沙咀重慶大廈的研究成果，其中文版大為暢銷，甚至獲頒《香港書獎》。

麥高登亦積極參與本港民主運動，他於 2019 年接受《信報》訪問時透露，自己曾多次參與「反送中」遊行。而麥高登在 2017 年接受《立場》訪問時亦表示，在 2014 年雨傘運動期間，他每周至少兩次現身佔領區，陪伴學生、確保他們人身安全。他當時指，雨傘運動令他對香港產生了一種前所未見，「很深，很深的情感」，亦讓他清楚看到這個都市美好的一面。

他當時已擔憂，2003 年被推倒的 23 條立法會捲土重來，因言論自由保障他於課堂上暢所欲言，對他而言最為切身。「我們必須能夠表達想法，自由地抒發己見，這是至為重要的。一旦我們失去自由，香港也就完了。」他表示，若 23 條立法不幸重臨，將不會純粹做一個旁觀者，而會參與在示威當中。

香港仲未夠膽喐D金頭髮藍眼睛既外國人，如果本地人做同樣既野，睇怕己經屈緊監

感激

真心尊重，有能力會留低捍衛，唔係辭職一走了之就算。